%% Last modified: <graphes21.tex modifié par  Guillaume Connan le vendredi 26 août 2022 à 17h 54min 59s>

\modenormal


\chapterimage{./IMG/fragments}
\chaptertext{Tout à commencé au  XVIII\up{e} siècle avec une histoire de
  ponts  résolue par  \textsc{Euler} puis  ce gadget  s'est  fait oublier
  jusque  dans  les années  1960  où on  a  enfin  découvert toutes  les
  richesses   qui   permettent  de   résoudre   de  nombreux   problèmes
  informatiquement: circuits électriques,  réseaux de transport, réseaux
  d'ordinateurs, mise au point d'un planning, recherche d'optimum, jeux de stratégie,
  etc. 

Par exemple, vous branchez votre  GPS et donnez une destination: paf! Un
plus  court   chemin  apparaît...Déterminer  si  des   villes  sont  \og
connectables\fg{}, trouver le plus court chemin d'un point à un autre du
réseau sont des exemples de problèmes que nous allons traiter.

C'est un thème très actuel  car chaque jour ou presque naît un
  nouvel  algorithme   plus  efficace  pour  résoudre   toute  sorte  de
  problèmes.

  Une branche que nous explorerons est celle de la théorie chimique des graphes.
}

\chapter{Théorie des graphes: une introduction}



\section{Comment un mathématicien regarde une carte?}


Voici  une vue  de l'antique  ville de  Königsberg  (aujourd'hui appelée
Kaliningrad et  située sur  l'enclave russe séparant  la Lituanie  de la
Pologne):


%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{konigsberg}
\end{center}
%\end{figure}




Comme  vous pouvez  le  constater sur  cette  carte datant  de 1651,  la
rivière Pregel entoure  deux îles reliées entre elles et  au reste de la
ville  par  sept  ponts.  \textsc{Euler}, entre  deux  théorèmes,  s'est
demandé s'il était possible de  se promener en traversant les sept ponts
mais sans  traverser deux fois le même  tout en revenant à  son point de
départ. 

Dans la tête d'\textsc{Euler}, la carte avait plutôt cette allure:



%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.7]{konig}
\end{center}
%\end{figure}


ou plus synthétiquement:


\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\SetGraphUnit{2.5}
%\GraphInit[vstyle=Shade]
\SetVertexNormal[Shape
= circle,%
LineWidth = 2pt,%
FillColor = green!50]

\tikzset{LabelStyle/.style= {draw,
fill = blue!10,
text = red}}
\Vertex{B}
\NO(B){A}
\SO(B){C}
\SetGraphUnit{4}
% modifie la distance entre les nodes
\EA(B){D}
\Edge[label=1](B)(D)
\tikzset{EdgeStyle/.append style = {bend left}}
\Edge[label=4](A)(B)
\Edge[label=5](B)(A)
\Edge[label=6](B)(C)
\Edge[label=7](C)(B)
\Edge[label=2](A)(D)
\Edge[label=3](D)(C)
\end{tikzpicture}
\caption{Graphe des ponts de Königsberg}
\end{center}
\end{figure}

Les étiquettes  rectangulaires numérotent les  ponts, B correspond  à la
petite île rectangulaire, A est la rive droite, C la rive gauche et D la
seconde île.

Nous aurons besoin d'étudier les  graphes un peu plus en profondeur pour
répondre au problème (avez-vous une idée?).

Dans ce graphe, A, B, C et D sont des sommets (\textit{vertices} en anglais)
et 1, 2, 3, 4, 5, 6, et 7 sont des arêtes ou arcs (\textit{edges} en anglais).

Un  graphe n'est en  fait qu'un  ensemble de  sommets et  d'arêtes qu'on
dénote par un couple (X,A).

Bientôt,  nous  créerons des  outils  pythonesques  afin de  manipuler  des
graphes en les représentant par exemple ainsi :


\begin{pythoncode}
g = {'A': ['B', 'B','D'], 'D': ['B','C'], 'C': ['B','B']}
\end{pythoncode}


Répondre  au  problème  reviendra,  comme  nous le  verrons  bientôt,  à
déterminer si le graphe est *eulérien*.




Au fait, voici une vue actuelle de Kaliningrad: que deviendrait ce problème aujourd'hui?...


%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.6\linewidth]{kaliningrad}
\end{center}
%\end{figure}


Nous distinguerons toute sorte de graphes mais il existe avant tout deux
grandes catégories: les graphes orientés et les autres. 

Le graphe précédent n'était pas orienté. Si nous étudions par exemple le
graphe du réseau internet: chaque sommet représente une page et on relie
le sommet $a$ au  sommet $b$ s'il existe un lien de  la page $a$ vers la
page $b$: ce graphe est orienté.




En fait  un graphe  non orienté  est un graphe  orienté: chaque  arc non
orienté en  cache deux  orientés de manière  opposée. C'est  pourquoi on
appelle les  graphes non orientés  des graphes symétriques car  c'est la
\og  réunion\fg{} d'un  graphe  orienté et  de  son \og  symétrique\fg{}
relativement aux sens  de parcours. Par exemple, dans  notre problème de
pont, on peut parcourir chaque pont dans n'importe quel sens.

\medskip

Il y a d'autres distinctions: 

\begin{itemize}
\item  \textit{graphes simples}:  graphes  symétriques où  toutes  les arêtes  sont
  simples;

\item  \textit{multigraphes}:  graphes  symétriques pouvant  contenir  des
  arêtes multiples;

\item \textit{pseudographes}: multigraphes symétriques pouvant contenir des
  boucles;

\item \textit{multigraphes orientés}: on devine ce que ça désigne...

\end{itemize}



\section{Les bases}


\subsection{Graphes symétriques}

Donnons une définition qui peut s'adapter aux autres types de graphes:

\begin{definition}
Un \textbf{graphe simple non orienté} (ou graphe symétrique) est un couple $(X,A)$ où $X$ est un
ensemble quelconque et  $A$ un ensemble formé de  sous-ensembles de deux
points de $X$. 

Les éléments de $X$ sont appelés les \textbf{sommets} et ceux de $A$ les \textbf{arêtes}.
\end{definition}

Vous  aurez remarqué qu'un  graphe n'est  pas un  dessin mais  un couple
d'ensembles.

La notation  $\GR=(X,A)$ signifiera  donc que $\GR$  est un  graphe dont
l'ensemble des sommets est $X$ et l'ensemble des arêtes est $ A$.

On conviendra que $A$ peut être vide mais pas $X$.


\begin{recherche}
  Pour rigoler, quelle notation est correcte: $A\in X \otimes X$?
  $A\subseteq X \otimes  X$? $A\in \PR(X \otimes X)$? Aucune  des trois? Et
  si le graphe  est orienté? On note souvent  $\binom{X}{2}$ l'ensemble des
  parties de X de cardinal 2. Que pourriez-vous en faire?
\end{recherche}




\begin{definition}
Si $\bigl\{s,t\bigr\}$ est  une arête d'un graphe $\GR$,  on dit que les
sommets  $s$  et   $t$  sont  \textbf{adjacents}  ou  que   $s$  est  un
\textbf{voisin}   de  $t$   ou  que   l'arête   $\bigl\{s,t\bigr\}$  est
\textbf{incidente} aux  sommets $s$ et  $t$ ou que  $s$ et $t$  sont les
\textbf{extrémités} de l'arête.
\end{definition}

Par        exemple,       comment        dessiner        le       graphe
$\GR=\left(\bigl\{1,2,3,4,5\bigr\},\bigl\{\{1,2\},\{2,3\},\{3,4\},\{4,5\},\{5,1\}\bigr\}\right)$?

La représentation est-elle unique?



Parfois  les dessins deviennent  compliqués mais  peuvent avoir  un intérêt
esthétique...Admirez par  exemple le  graphe complet d'ordre  23 (noté
aussi $K_{23}$ en l'honneur de C.\textsc{Kuratowski}):



%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.4]{k23}
\end{center}
%\end{figure}





\begin{definition}
  Le  \textbf{degré} d'un sommet  d'un graphe  symétrique est  le nombre
  d'arêtes  qui  lui  sont  incidentes.  (En cas  de  boucle,  celles-ci
  comptent pour deux unités).

On note le degré du sommet $s$ $\deg_{\GR}(s)$ ou $\deg(s)$ quand il n'y
a pas d'ambiguïté.

Un sommet de degré zéro est dit \textbf{isolé}.

Un sommet de degré un est une \textbf{feuille} (on dit aussi qu'il est \textbf{pendant}).

\end{definition}



Par exemple, chaque sommet du graphe  précédent a pour degré 22. Dans le
graphe des ponts, C, A, et D ont pour degré 3 et B a pour degré 5.


\begin{definition}\label{th::som_deg}
Notons  $s_1$, $s_2$,...,$s_n$  les sommets  d'un graphe  $\GR$  dans un
ordre quelconque alors la
suite:

$$\left(\deg_{\GR}(s_1),\deg_{\GR}(s_2),...,\deg_{\GR}(s_n)\right)$$
est appelée le \textbf{score} du graphe $\GR$.
\end{definition}



L'ordre n'est  pas important.  On a cependant  l'habitude de  donner les
scores dans l'ordre croissant.

Bon,  maintenant,  on  peut  observer  la somme  des  degrés  de  chaque
sommet. Pour  le graphe du  pont on obtient  $3+3+3+5=14$...et il y  a 7
arêtes...

Pour le graphe en pentagone, $2+2+2+2+2=10$ ...et il y a 5 arêtes...


Pour $K_{23}$...euh...je vous laisse le faire.


C'est assez  immédiat: chaque arête contient deux  sommets et intervient
donc deux fois dans le calcul du degré de chacune de ses extrémités.

On en déduit le théorème suivant:


\begin{theoreme}
Pour tout graphe $\GR=(X,A)$ symétrique, nous avons:

$$\displaystyle\sum_{s\in X}\deg_{\GR}(s)=2\times \card(A)$$
\end{theoreme}


Ainsi,  la somme  des degrés  d'un graphe  symétrique est  paire.  On en
déduit le lemme suivant:

\begin{theoreme}[Théorème des poignées de main]
  Tout graphe fini possède un nombre pair de sommets de degré impair.
\end{theoreme}

Proposez une démonstration...


\begin{definition}
 Un graphe simple est dit  \textbf{régulier} si son score est composé de
 nombres tous égaux.

Un graphe simple est dit  \textbf{\textit{n}-régulier} si son score est composé de
 nombres tous égaux à $n$.

\end{definition}





\subsection{Python et les graphes symétriques}


 Un graphe
sera créé à  partir d'un dictionnaire d'adjacence où chaque  sommet sera associé
aux adjacents qui  lui sont supérieurs dans l'ordre  lexicographique pour éviter
les redondances. Par exemple, pour obtenir le graphe suivant:


%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=4cm]{graphe1}
\end{center}
%\end{figure}

on rentrera:

\begin{pythoncode}
Graphe = dict

g = {'1': {'2', '4', '3'}, '2': {'3'}, '3': {'4'}}
\end{pythoncode}


\begin{recherche}
  
  \begin{enumerate}

  \item  Déterminer une  fonction \texttt{sommets(g:  GrapheSym) ->  list} qui
    renvoie la liste des sommets d'un graphe.

\begin{pythoncode}
In [1]: sommets(g)
Out[1]: ['1', '2', '3', '4']
\end{pythoncode}

\item Déterminer une fonction  \texttt{sont\_adjacents(g: GrapheSym, s1, s2)  -> bool} qui vérifie si deux sommets sont adjacents dans un graphe.


\item  Déterminer une  fonction  \texttt{degre(g: GrapheSym,  s)  -> int}  qui
  renvoie le degré d'un sommet dans un graphe.

\item Déterminer une fonction \texttt{adjacents(g: GrapheSym, s) -> list} qui
    renvoie la liste des sommets adjacents d'un sommet \texttt{s} donné d'un graphe.

   
\item Déterminer une fonction \texttt{affiche(g: GrapheSym) -> str} qui permet
  de bien afficher un graphe:

\begin{pythoncode}
In [1]: g = {'1': {'2', '4', '3'}, '2': {'3'}, '3': {'4'}}

In [2]: affiche(g)
Out[2]: 
	1 -> { 2 3 4 }
	2 -> { 1 3 }
	3 -> { 1 2 4 }
	4 -> { 1 3 }
\end{pythoncode}

\item Proposez d'autres fonctions si  l'on choisit de représenter le graphe
  par un dictionnaire dont les clés sont tous les sommets et les valeurs la
  liste ordonnée dans l'ordre lexicographique des voisins de chaque clé.
  \end{enumerate}
\end{recherche}





\subsection{Graphes orientés}


Quelques menus changements sont à noter: cette fois, il faut tenir compte de l'ordre.





\begin{definition}
Un  \textbf{graphe  orienté} est  un  couple $(X,A)$  où  $X$ est  un
ensemble  quelconque  et $A$  un  sous-ensemble  de  $X\times X$  appelé
ensembles des \textbf{arcs}. 

Les éléments de  $X$ sont toujours appelés les  \textbf{sommets} et ceux
de $A$ sont maintenant des \textbf{arcs} (pensez flèches).


Un  arc  $a=(s,t)$   a  pour  \textbf{origine}  le  sommet   $s$  et  pour
\textbf{extrémité} le sommet $t$.

On note $or(a)=s$ et $ext(a)=t$.

Le  sommet  $t$  est  un  \textbf{successeur}  de $s$  qui  est  lui  un
\textbf{prédécesseur} de $t$.


Un \textbf{chemin} $c$ du graphe  $\GR=(X,A)$ est une suite finie d'arcs
$a_1$, $a_2$,...,$a_n$ telle que, $\forall i, \ 1 \leqslant i \leqslant
n, \ or(a_{i+1})=ext(a_i)$. 
L'origine d'un chemin est l'origine  du premier arc et son extrémité est
l'extrémité du dernier arc.

Un chemin  est \textbf{simple}  s'il ne comporte  pas plusieurs  fois le
même arc et  il est \textbf{élémentaire} s'il ne rencontre pas plusieurs
fois le même sommet.


La \textbf{longueur} d'un chemin est son nombre d'arcs. 





Un chemin tel que $or(c)=ext(c)$ est appelé un \textbf{circuit}.
\end{definition}





\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\SetGraphUnit{2}
\Vertex{a}
\EA(a){b}
\EA(b){c}
\SO(a){e}
\SO(b){d}
\SetUpEdge[style={->}]
\Edge(a)(b)
\Edge(b)(d)
\Edge(c)(b)
\Edge(d)(c)
\Edge[style={->,bend left}](a)(c)
\Edge[style={->,bend left}](e)(a)
\Edge[style={->,bend left}](a)(e)
\Edge[style={->,bend right}](d)(e)
\Edge[style={->,bend right}](e)(d)
\Loop[dist=1cm,dir=NOWE,style={thick,->}](a)
\Loop[dist=1cm,dir=SO,style={thick,->}](e)
\end{tikzpicture}

\end{center}


\begin{definition}
Soit  $\GR=(X,A)$  un graphe  orienté.  Le  \textbf{degré d'entrée}  (ou
\textbf{demi-degré intérieur}) d'un
sommet $s$  est noté $\deg_{\GR}^-(s)$  et correspond au  nombre d'arêtes
dont $s$ est l'extrémité.

Le \textbf{degré de sortie} (ou \textbf{demi-degré extérieur}) d'un
sommet $s$  est noté $\deg_{\GR}^+(s)$  et correspond au  nombre d'arêtes
dont $s$ est l'origine.
\end{definition}

Amusez-vous avec le graphe représenté précédemment.




À  partir  du  théorème  \vref{th::som_deg}, on  obtient  le  corollaire
suivant:

\begin{theoreme}
Pour tout graphe $\GR=(X,A)$ orienté, nous avons:

$$\displaystyle\sum_{s\in X}\deg_{\GR}^-(s)=\sum_{s\in X}\deg_{\GR}^+(s)=\card(A)$$
\end{theoreme}



Parfois, le fait  qu'un graphe soit orienté ou  non n'est pas important:
on travaille alors avec le \textbf{graphe symétrique sous-jacent} obtenu
en remplaçant les arcs par des arêtes...




\begin{definition}
On dit que $x_{k}$ est un \textbf{descendant} du sommet $x_{i}$ si, et
seulement si, il existe un chemin d'origine $x_{i}$ et d'ext\'{e}mit\'{e} $%
x_{k}$ ; on dit aussi que $x_{k}$ est \textbf{accessible} \`{a} partir de $x_{i}$. Le
sommet $x_{i}$ est alors un \textbf{ascendant} ou un anc\^{e}tre du sommet $x_{k}.$
\end{definition}


Par exemple, considérons ce graphe:

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}
\SetGraphUnit{1.5}
\tikzset{EdgeStyle/.style={->}}
\Vertices{circle}{2,4,1,5,3}
\Edges(5,3,2,4,1)
\Edges(5,2)
\Edges(5,4)
\end{tikzpicture}
\end{center}

Le sommet $1$ n'a pas de descendant, $\GR ^{+}\left( \left\{ 1\right\}
\right) =\emptyset .$ Ses ascendants sont tous les autres sommets, $\GR
^{-}\left( \left\{ 1\right\} \right) =\left\{ 2,3,4,5\right\} .$ Pour ce qui
concerne les descendants et les ascendants du sommet 5, on a%
$$
\GR ^{+}\left( \left\{ 5\right\} \right) =\left\{ 1,2,3,4\right\} \text{
et }\GR ^{-}\left( \left\{ 5\right\} \right) =\emptyset
$$









\subsection{Quelques graphes simples particuliers}


\begin{definition}
Le \textbf{graphe complet} $K_n$ est tel que $X=\{1,2,...,n\}$ et $A={X
  \choose 2}$:

\end{definition}


\multido{\i=1+1}{5}{%
\includegraphics[width=0.19\linewidth]{k\i}
}




\begin{definition}
Le \textbf{cycle élémentaire} $C_n$ est tel que $X=\{1,2,...,n\}$ et $A=\bigl\{\{1,2\},\{2,3\},...,\{n,1\}\bigr\}$:

\end{definition}




\multido{\i=1+1}{5}{%
\includegraphics[width=0.19\linewidth]{C\i}
}




\begin{definition}
La   \textbf{roue}   $W_n$    est   telle   que   $X=\{0,1,2,...,n\}$   et
$A=\bigl\{\{1,2\},\{2,3\},...,\{n,1\}\bigr\}\cup \bigl\{\{0,1\},\{0,2\},...,\{0,n\}\bigr\}$:
\end{definition}





\multido{\i=1+1}{5}{%
\includegraphics[width=0.19\linewidth]{W\i}
}


\begin{definition}
Un  \textbf{\textit{n}-cube}  $Q_n$  est  le  graphe  dont  les  sommets
représentent les $2^n$ chaînes de bits de longueur $n$ et tel que deux sommets
sont  adjacents  si,  et  seulement  si,  les  chaînes  de  bits  qu'ils
représentent diffèrent d'un bit.
\end{definition}


Attention! Il y a un piège dans $Q_3$...




\multido{\i=1+1}{5}{%
\includegraphics[width=0.19\linewidth]{Q\i}
}




Avant d'introduire notre prochain candidat, un peu de vocabulaire:

\begin{definition}[Graphe biparti]
Un  graphe $\GR=(X,A)$  est  biparti si  $X$  peut être  divisé en  deux
ensembles disjoints $X_1$ et $X_2$ de  sorte que chaque arête de A relie
un sommet de $X_1$ et un sommet de $X_2$.

Ainsi $A\subseteq \bigl\{\{x_1,x_2\}, x_1\in X_1, x_2\in X_2\bigr\}$.
\end{definition}


Ce qui nous permet d'agrandir notre famille:


\begin{definition}
Le   \textbf{graphe    biparti   complet}   $K_{m,n}$    est   tel   que
$X=\bigl\{x_1,x_2,...,x_n\bigr\}\cup   \bigl\{y_1,y_2,...,y_m\bigr\}$  et
$A=\bigl\{\{x_i,y_j\}\mid i\in\{1,2,..,n\}, j\in\{1,2,..,m\}\bigr\}$
\end{definition}

Qui est qui?




\multido{\i=0+1}{5}{%
\includegraphics[width=0.19\linewidth]{WW\i}
}





\subsection{Sous-graphes et réunion de graphes}


\begin{definition}
  Soit $\GR=(X,A)$ et $\GR'=(X',A')$ deux graphes.

On dit  que $\GR$ est  un \textbf{sous-graphe} de $\GR'$  si $X\subseteq
X'$ et $A=A' \cap {X \choose 2}$.

On  dit que  $\GR$  est  un \textbf{sous-graphe  partiel}  de $\GR'$  si
$X'\subseteq X$ et $A\subseteq A'$.

On  dit que  $\GR$  est  un \textbf{graphe  partiel}  de $\GR'$  si
 $A\subseteq A'$.

\end{definition}


Ah,  ça  devient  subtil.  En  fait non!  Concrètement,  on  obtient  un
sous-graphe à partir d'un graphe donné en supprimant certains sommets et
les arêtes qui les contenaient.

On  fait  de même  avec  un sous-graphe  partiel,  mais  on peut  enlever
quelques arêtes en plus.

Un graphe partiel contient les  mêmes sommets que le graphe initial mais
a des arêtes en moins.


Un sous-graphe et deux sous-graphes partiels en gras se cachent dans les dessins
suivant:


\begin{center}
\begin{tikzpicture}
%\SetGraphColor{yellow}{blue}{maagenta}
\SetGraphUnit{1.5}
\SetVertexNoLabel
\Vertices{circle}{A,B,C,D,E}
\Edges(A,B,C,D,E,A,C,E,B,D)
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}
%\SetGraphColor{yellow}{blue}{maagenta}
\SetGraphUnit{1.5}
\SetVertexNoLabel
\Vertices{circle}{A,B,C,D,E}
\Edges(A,B,C,D,E,A,C,E,B,D)
\SetUpEdge[lw=4pt]
\Edges(B,D,E)
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}
%\SetGraphColor{yellow}{blue}{maagenta}
\SetGraphUnit{1.5}
\SetVertexNoLabel
\Vertices{circle}{A,B,C,D,E}
\Edges(A,B,C,D,E,A,C,E,B,D)
\SetUpEdge[lw=4pt]
\Edges(B,D,E,B)
\end{tikzpicture}
\end{center}



Au lieu d'extraire, on peut combiner des graphes:

\begin{definition}
La   réunion  de   deux  graphes   simples  $   \GR_1=(X_1,A_1)$   et  $
\GR_2=(X_2,A_2)$   est  le   graphe  simple   $  \GR_1\cup\GR_2=(X_1\cup
X_2,A_1\cup A_2)$ 
\end{definition}


Voici deux graphes et leur réunion:


\begin{tikzpicture} \SetGraphUnit{1.25}
\Vertex{E}
\NOWE(E){D}
\NOEA(E){B}
\NOEA(D){A}
\SOEA(B){C}
%\EA(E){F}
\Edges(E,C,B,A,D,E,B)
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture} \SetGraphUnit{1.25}
%\GraphInit[vstyle=Classic]
\Vertex{D}
\NOEA(D){A}
\SOEA(A){B}
\SOEA(B){C}
\SOWE(C){F}
\Edges(A,B,C,F,B,D)
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture} \SetGraphUnit{1.25}
%\GraphInit[vstyle=Classic]
\Vertex{E}
\NOWE(E){D}
\NOEA(E){B}
\NOEA(D){A}
\SOEA(B){C}
\SOEA(B){C}
\SOEA(E){F}
\Edges(D,E,B,D,A,B,C,E,B,F,C)
\end{tikzpicture}


\begin{definition}
Le complémentaire $\overline{\GR}$ d'un graphe simple $\GR$ a les mêmes
sommets que $\GR$ mais deux sommets sont adjacents dans $\overline{\GR}$
si, et seulement si, ils ne le sont pas dans $\GR$.
\end{definition}


\begin{tikzpicture} \SetGraphUnit{1.25}
\Vertex{E}
\NOWE(E){D}
\NOEA(E){B}
\NOEA(D){A}
\SOEA(B){C}
%\EA(E){F}
\Edges(E,C,B,A,D,E,B)
\end{tikzpicture}
\hfill
\begin{tikzpicture} \SetGraphUnit{1.25}
\Vertex{E}
\NOWE(E){D}
\NOEA(E){B}
\NOEA(D){A}
\WE(A){C}
%\EA(E){F}
\Edge(E)(A)
\Edge(D)(B)
\Edge(C)(A)
\Edge(C)(D)
\end{tikzpicture}




\subsection{Matrices d'adjacence}


Nous avons vu que nous pouvons  représenter un graphe par un dessin mais
ça ne  dit rien  à un ordinateur.  Sur Python,  on pourra entrer  un graphe
comme un dictionnaire ou en entrant  la liste de ses sommets et la liste
de ses arêtes ou bien une matrice.

Pour  simplifier les  calculs, il  va s'avérer  efficace  d'utiliser des
matrices en s'inspirant de ce qui avait été fait pour les relations binaires.


Reprenons par exemple un des graphes vus précédemment.

\medskip

\begin{minipage}[t]{0.5\linewidth}
  \begin{tikzpicture} \SetGraphUnit{1.75}
\Vertex{E}
\NOWE(E){D}
\NOEA(E){B}
\NOEA(D){A}
\SOEA(B){C}
%\EA(E){F}
\Edges(E,C,B,A,D,E,B)
\end{tikzpicture}
\end{minipage}\hspace{0.5cm}
\begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}\vspace{-4.3cm}
  \hspace{5.5cm} 
  \begin{flushright}
    \begin{center}
             \begin{tabularx}{\linewidth}{Y{0}}
	     \whline
             Sommets & Sommets adjacents\\
             \whline
             A & B,D\\
             B & A,C,E\\
             C & B,E\\
             D & A,E\\
             E & B,C,D\\
             \whline
             \end{tabularx}
             \end{center}
  \end{flushright}
\end{minipage}


\begin{definition}
Soit $\GR=(X,A)$  un graphe à $n$ sommets.  Notons $s_1$, $s_2$,...$s_n$
les sommets dans un ordre arbitraire. La \textbf{matrice d'adjacence} de
$\GR$  relativement à  la numérotation  choisie sur  les sommets  est la
matrice de taille $n\times n$, $M_\GR=(m_{ij})_{1 \leqslant i,j \leqslant
  n}$, définie par:

$$ m_{ij}=
\begin{cases}
  1 \quad \text{si } \{s_i,s_j\}\in A\\
  0 \quad \text{sinon}
\end{cases}
$$
\end{definition}


Dans l'exemple précédent, avec l'ordre alphabétique, cela donne:

$$
M=
\begin{pmatrix}
0&1&0&1&0\\
1&0&1&0&1\\
0&1&0&0&1\\
1&0&0&0&1\\
0&1&1&1&0\\
\end{pmatrix}
$$

Dans le cas d'un graphe simple, la matrice est symétrique et n'a que des
zéros sur la diagonale.


\begin{NB}
Une matrice  occupe un espace  mémoire de l'ordre de  $\card(X)^2$ alors
qu'un  tableau  présentant  les  listes  d'adjacence  de  chaque  sommet
n'occupe qu'un espace de l'ordre de $\card(X)+\card(A)$...
\end{NB}





\subsection{Matrices d'adjacence et Python}



Déterminer une fonction \texttt{mat2dict} qui prend une matrice d'adjacence
et  renvoie un  dictionnaire d'adjacence  et  une autre  qui fait  l'action
inverse.

Reprendre  les fonctions  vues pour  les graphes  symétriques sous  forme de
dictionnaires d'adjacence et les adapter aux matrices d'adjacence.







\section{Parcours de graphes}

On peut être amené à déterminer les plus courts chemins, des composantes
connexes, etc.

On aura donc souvent besoin de parcourir un graphe.


\subsection{Algorithme général}


Le  principe  est  le suivant:  on  sélectionne  un  sommet, on  le  \og
traite\fg{}: on détermine ses voisins.


Par exemple:



\begin{algo}
\FORGEN{tout $x\in X$}
\STATE{etat[$x$] \recoit{} non\_atteint}
\ENDFOR
\STATE{T\recoit{}$\emptyset$}
\STATE{à\_traiter\recoit{} $\emptyset$}
\FORGEN{ tout $x\in X$}
\IF{etat[$ x$]=non\_atteint}
\STATE{à\_traiter\recoit{}à\_traiter $ \cup \bigl\{x\bigr\}$}
\STATE{etat[$ x$]\recoit{}atteint}
\WHILE{à\_traiter $ \neq \emptyset$}
\STATE{$ y$\recoit{}choix(à\_traiter)}
\STATE{à\_traiter\recoit{}à\_traiter$ \backslash \bigl\{y\bigr\}$}
\FORGEN{tout $z$ voisin de $y$}
\IF{etat[$ z$] = non\_atteint}
\STATE{T\recoit{}$ T\cup \bigl\{(y,z)\bigr\}$}
\STATE{etat[$ z$]\recoit{}atteint}
\STATE{à\_traiter\recoit{}à\_traiter$ \cup \bigl\{z\bigr\}$}
\ENDIF
\ENDFOR
\STATE{etat[$ y$]\recoit{}examine}
\ENDWHILE
\ENDIF
\ENDFOR
\end{algo}



Cet  algorithme demeure  cependant un  peu  trop général,  surtout à  un
moment précis: où?....


\subsection{Parcours en largeur}

Le critère de  choix sera le fait qu'un sommet  atteint sera toujours un
sommet  examiné, c'est-à-dire que  la variable  \texttt{à\_traiter} sera
une file (vous savez, \og First In First Out\fg{}, comme à la cantine).

Ensuite,  on numérotera  les sommets  et on  les parcourra  dans l'ordre
croissant.

Lorsque l'on fait un parcours en largeur à partir d'un sommet
voisins de $x$,
on atteint d'abord les voisins,
ensuite les voisins des voisins (sauf ceux qui sont déjà atteints) et ainsi de suite.
C'est pourquoi le parcours en largeur est aussi appelé
parcours concentrique. Il sert notamment
à le recherche des plus courts chemins dans un graphe. 






Voyons d'abord un EXEMPLE:






\begin{center}
  \begin{tikzpicture}
\SetGraphUnit{1.5}
\tikzset{EdgeStyle/.style={->}}
\Vertex{1}
\SOEA(1){3}
\NOEA(3){2}
\SOEA(3){4}
\SOWE(3){5}
\SO(5){7}
\SO(4){8}
\SOEA(7){6}
\Edges(1,2,3,1)
\Edges(1,5,4,3)
\Edges(8,7,5)
\Edges(8,6,7)
\Edges(8,4)
\Edges(2,4)
\Edge[style={bend right}](6)(8)
\Edge[style={bend right}](1)(4)
\end{tikzpicture}
\end{center}



\begin{itemize}
\item on commence donc par regarder 1 et ses voisins 2, 4 et 5;
\item on regarde le plus petit voisin de 1 qui est 2;
\item on  regarde les voisins  de 2 qui  sont 3 et 4  mais 4 a  déjà été
  regardé donc on ne tient pas compte de l'arc (2,4);
\item le sommet suivant est 4. Son seul voisin est 3 qui a déjà été vu;
\item le sommet suivant est 5. Son seul voisin est 4, qui a déjà été vu;
\item le  sommet suivant  est 3.  Le seul voisin  est 1  qui a  déjà été
  traité;
\item  la file  est maintenant  vide. On  remonte donc  maintenant  à un
  sommet non encore atteint dans l'ordre des numéros croissant;
\item il s'agit donc du sommet 6 dont les voisins sont 7 et 8;
\item on traite 7 dont le seul voisin est 5 qui a déjà été traité;
\item on traite 8 dont les voisins 4, 6 et 7 ont tous été déjà traités;
\item la file est maintenant vide et tous les sommets ont été traités.
\end{itemize}




Dessinez  l'arbre \og  d'exploration\fg{} avec  à  côté la  file et  une
patate contenant les sommets déjà traités.


Passons à  l'algorithme. On a besoin  de traiter une  file qu'on nommera
\texttt{à\_traiter}   et   qui    permet   d'effectuer   deux   actions:
\texttt{AjouterEnQueue} et \texttt{EnleverTete}.

\begin{algo}
\FORGEN{tout $ x\in X$ }
\STATE{etat[$ x$]\recoit{} non\_atteint}
\ENDFOR
\STATE{index\recoit{} 1}
\STATE{à\_traiter\recoit{}$ \emptyset$}
\FORGEN{tout $ z\in X$ }
\IF{etat[$z$]=non\_atteint}
\STATE{pere[$ z$]\recoit{}NIL}
\STATE{ordre[$z$]\recoit{}index}
\STATE{index ++}
\STATE{à\_traiter.AjouterEnQueue($ z$)}
\WHILE{à\_traiter$ \neq \emptyset$}
\STATE{$x$\recoit{}Tete(à\_traiter)}
\FORGEN{$y$ voisin de $x$}
\IF{etat[$y$]=non\_atteint}
\STATE{etat[$y$]\recoit{}atteint}
\STATE{ordre[$y$]\recoit{}index}
\STATE{index $++$}
\STATE{pere[$y$]\recoit{}$x$}
\STATE{à\_traiter.AjouterEnQueue($ y$)}
\ENDIF
\ENDFOR
\STATE{à\_traiter.EnleverTete()}
\STATE{etat[$ x$]\recoit{}traite}
\ENDWHILE
\ENDIF
\ENDFOR
\end{algo}





% Comment peut-on utiliser cet  algorithme pour déterminer les composantes
% connexes  du graphe?  Pour  chercher  un plus  court  chemin entre  deux
% sommets?


% \subsection{Parcours en profondeur}


% Contrairement au parcours en largeur, lorsque l'on fait un parcours en profondeur à partir
% d'un sommet
% $x$,
% on tente d'avancer le plus loin possible dans le graphe, et ce n'est que lorsque
% toutes les possibilités de progression sont bloquées que l'on revient (étape de backtrack) pour
% explorer un nouveau chemin ou une nouvelle chaîne. 

% Le parcours en profondeur correspond
% aussi à l'exploration d'un labyrinthe. 

% Les applications de ce parcours sont peut-être moins évidentes que pour le parcours en
% largeur, mais le parcours en profondeur permet de résoudre efficacement des problèmes plus
% difficiles comme la recherche de composantes fortement connexes dans un graphe orienté.

% Concrètement, on part d'un sommet, on  va voir un de ses voisins puis un
% voisin du voisin, etc., jusqu'à être bloqué, alors on va en arrière.

% Ici,  le  critère de  choix  sera que  le  dernier  sommet atteint  sera
% examiné.
%  On utilisera cette fois une pile (Last In First Out).



% Reprenons l'exemple précédent:

% \begin{itemize}
% \item on commence par 1;
% \item on visite ensuite un voisin de 1: 2;
% \item on visite ensuite un voisin de 2: 3;
% \item on est alors bloqué. On revient  à 2 et on visite son autre voisin
%   4;
% \item  on est  bloqué et  on revient  à 1  et on  visite le  seul voisin
%   restant, 5;
% \item on est bloqué. Il faut prendre un nouveau sommet: 6;
% \item on visite 7, voisin de 6 et on est bloqué;
% \item on retourne à 6 et on visite le seul voisin restant, 8 et c'est terminé.
% \end{itemize}

% Tracer \og l'arbre des visites\fg{}, la pile correspondant et les patate
% des sommets visités.


% Voici un exemple d'algorithme qui est composé de deux parties.


% \begin{algo}
% \FUNC{parcours\_pro}{\pfarg{x}{sommet}}{rien}
% \BEGIN
% \STATE{etat[$ x$]\recoit{}atteint}
% \STATE{ordre[$ x$]\recoit{}index}
% \STATE{index $++$}
% \FORGEN{$y$ voisin de $x$}
% \IF{etat[$ y$]=non\_atteint}
% \STATE{pere[$ y$]\recoit{x}}
% \STATE{parcours\_pro($ y$)}
% \ENDIF
% \ENDFOR
% \STATE{etat[$ x$]\recoit{} traite}
% \END
% \end{algo}


% L'algorithme principal:

% \begin{algo}
% \FORGEN{tout $ x\in X$ }
% \STATE{etat[$ x$]\recoit{} non\_atteint}
% \ENDFOR
% \STATE{index\recoit{} 1}
% \FORGEN{ chaque $x\in X$}
% \IF{etat[$ x$]=non\_atteint}
% \STATE{pere[$ x$]\recoit{}NIL}
% \STATE{parcours\_pro($ x$)}
% \ENDIF
% \ENDFOR
% \end{algo}















%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
% 
% E X E R C I C E S
% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 

\modeexercice

\section{Exerçons-nous}


\begin{exercice}[Bac ES]
  
Soit la matrice M d'un graphe orienté G$_2$ dont les sommets A, B, C, D et E sont pris dans l'ordre alphabétique. 

On donne M = $\begin{pmatrix} 
0&1&1&1&0\\ 
1&0&1&0&1\\ 
1& 1& 0& 0& 1\\ 
0&1&0&0&1\\ 
1&1&0&1&0\\ 
\end{pmatrix}$~et ~$\text{M}^3 = \begin{pmatrix} 
6&6&4&5&3\\ 
5&6&5&3&6\\ 
5& 7& 4 &3& 6\\ 
3&5&3&3&3\\ 
6& 6& 3& 3& 5\\ 
\end{pmatrix}$. 

\begin{enumerate}
\item Construire le graphe G$_2$. 
\item Déterminer le nombre de chaînes de longueur 3 reliant B à D. Les citer toutes. 
\end{enumerate} 
  
\end{exercice}


  \begin{exercice}[Vocabulaire]
On consid\`{e}re le graphe non orienté suivant : $\GR =\left(
X,A\right) $:



\begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \SetGraphUnit{2}
\Vertices{circle}{7,5,6,2,1,3,4}
\Edges(7,5,6)
\Edges(1,3,2,1,4)
  \end{tikzpicture}
\end{center}


\begin{enumerate}
\item Déterminer $X$\ et $A.$

\item Déterminer le degré de chaque sommet.

\item Déterminer sa matice d'adjacence (on a ordonné
les sommets par numéros croissants).

\item Donner un graphe partiel de $\GR .$

\item Donner un sous graphe de $\GR .$

\item Déterminer le sous graphe engendré par la partie $Y=\left\{
1,2,3,5\right\} .$

\item Déterminer une chaîne simple de longueur 3 qui n'est pas un
cycle, est-elle élémentaire ?

\item Déterminer les cycles.

\end{enumerate}


\end{exercice}


  \begin{exercice}[Vocabulaire]
    
Soit $\GR =\left( X,A\right) $ le graphe orienté dont voici un
diagramme sagittal :%


\begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \SetGraphUnit{2}
\Vertices{circle}{6,7,2,1,3,5}
\WE(6){4}
\tikzset{EdgeStyle/.style={->}}
\Edges(4,7,6,4)
\Edge(2)(4)
\Edge(1)(4)
\Edge[style={bend left}](4)(5)
\Edge[style={bend left}](5)(4)
\Edge[style={bend left}](1)(2)
\Edge[style={bend left}](2)(1)
  \end{tikzpicture}
\end{center}




\begin{enumerate}
\item Préciser $X$ et $A.$

\item Donner les suivants ou les successeurs du sommet 2.

\item Donner les suivants ou les successeurs du sommet 4.

\item Donner les voisins du sommet 4.

\item Les sommets 5 et 6 sont-ils adjacents ?

\item Les sommets 6 et 7 sonts-ils adjacents ?

\item Donner les prédécesseurs du sommet 4.

\item Donner la matrice d'adjacence   de ce
graphe (on a décidé d'ordonner les sommets par numéros
croissants).

%\item Donner la matrice d'incidence sommets arcs, il est bien évident
%qu'on commencera par ordonner les arcs.

\item Donner le dictionnaire des prédécesseurs,
et celui des successeurs.

\item Donner le sous-gaphe de $\GR $ engendré par la partie $\left\{
4,5,7\right\} .$

\item Donner un sous-graphe partiel de $\GR $ engendré par la partie $%
\left\{ 4,5,7\right\} .$

\item Donner le sous-graphe engendré par la partie $\left\{
2,4,5,6\right\} .$

\item Donner le sous graphe engendré par la partie $\left\{ 3\right\} .$

\item Donner un sous-graphe partiel engendré par la partie $\left\{
1,4,6\right\} .$

%\item Donner des arcs adjacents, non adjacents.

\item $\GR $ admet-il des sommets isolés ?

\item $\GR $ est-il un graphe complet ?

\item Déterminer $\GR \left( \left\{ 4,6\right\} \right) ,\GR
^{-1}\left( \left\{ 4,6\right\} \right) ,\GR ^{3}\left( \left\{ 4\right\}
\right) ,\GR \left( \left\{ 3\right\} \right) .$

\item Déterminer le  degré d'entrée puis le  degré
de sortie de chaque sommet.

%\item Donner un graphe isomorphe \`{a} $\GR .$

\item Donner des chaînes et  des chemins quelconques, des chaînes et des
  chemins simples, des  chaînes et des chemins non  simples, des chaînes
  et des  chemins élémentaires, non élémentaires,  des cycles élémentaires,
  non élémentaires, des circuits. 


\item Donner tous les descendants du sommet 4.

\item Donner tous les ascendants du sommet 2.



\end{enumerate}







  \end{exercice}




\begin{exercice}
Donner les matrices d'adjacence des graphes suivants:
\begin{multicols}{3}
  \begin{enumerate}
  \item $K_4$ \item $K_{1,4}$ \item $K_{2,3}$
  \item $C_4$ \item $W_4$ \item $Q_3$
  \end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Dessiner un graphe correspondant aux matrices d'adjacence suivantes:
\begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
  \item $
    \begin{pmatrix}
      1&1&1&0\\
      0&0&1&0\\
      1&0&1&0\\
      1&1&1&0\\
    \end{pmatrix}
$
\item
$  \begin{pmatrix}
 1&0&1\\
 0&0&1\\
 1&1&1\\
  \end{pmatrix}
$
  \end{enumerate}

\end{multicols}
\end{exercice}




   \begin{exercice}
Soit       $\GR_n=(X_n,A_n)$      un       graphe       simple      avec
$X_n=\bigl\{1,2,...,n\bigr\}$. 

Les sommets $i$  et $j$ sont adjacents si, et  seulement si, les entiers
$i$ et $j$ sont premiers entre eux.

Donnez les matrices d'adjacences (dans l'ordre croissant des sommets) de
$\GR_4$ et $\GR_6$ ainsi que des représentations de ces graphes.


     
   \end{exercice}


\begin{exercice}
  Démontrez  que  dans  un groupe  de  personnes,  il  y a  toujours  deux
  personnes ayant le même nombre d'amis présents.

\end{exercice}



\begin{exercice}[modélisation et graphe biparti]
  Une végétarienne, un chou  et un boucher se trouvent sur la  rive d'un fleuve;
  un passeur souhaite  les transporter sur l'autre rive  mais, sa barque
  étant trop petite, il ne peut  transporter qu'un seul d'entre eux à la
  fois. Comment doit-il  procéder afin de ne jamais  laisser ensemble et
  sans surveillance  le boucher  et la  végétarienne, ainsi que  la végétarienne  et le
  chou ?

  \textit{Deux rives, un couple (RG,RD) à chaque sommet d'un graphe...}
\end{exercice}



\begin{exercice}[Graphe étiqueté]

  
On considère dans cet exercice un graphe orienté étiqueté, représentant les personnes suivies par d'autres personnes sur un réseau social.


%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.7]{./IMG/img_reseau_social}
\end{center}
%\end{figure}


Ce graphe  est codé par  un dictionnaire, où les  clés sont les  chaînes de
caractères correspondant aux  noms des personnes inscrites,  et les valeurs
associées  sont  des listes  de  chaînes  de caractères,  représentant  les
personnes suivies. 

\begin{enumerate}
  \item Définir le dictionnaire correspondant au graphe proposé dans l'image ci-dessus.

\item  Écrire une fonction \texttt{amis\_d\_amis(dico, pers)} qui prend en argument un dictionnaire représentant un tel graphe et une chaîne de caractères qui représente une personne et
qui renvoie la liste des amis des amis de \texttt{pers}, à l'exclusion d'elle-même et sans doublon.
\end{enumerate}




\end{exercice}



\begin{exercice}[Utiliser un parcours pour tester la connexité d'un graphe]

  On  considère que  l'on  travaille sur  un graphe  non  orienté et  qu'on
  représente un graphe par un dictionnaire d'adjacence.

\begin{enumerate}

\item Le  degré du sommet \texttt{s}  d'un graphe est le  nombre de voisins
  auquel  il est  connecté. Écrire  une fonction  \texttt{degre(g, s)}  qui
  détermine le degré du sommet \texttt{s} d'un graphe \texttt{g}.
 
\item Un graphe est dit \textbf{connexe} lorsque toute paire de sommets est
  reliée par une chaîne. Expliquer pourquoi un parcours en largeur suffit à
  déterminer si un graphe non orienté est connexe.  
Écrire une fonction\texttt{connexe(g)} qui renvoie un booléen indiquant si un
graphe est connexe ou non.  

Le  problème suivant  est à  l'origine  de la  création de  la théorie  des
graphes, par Euler en 1736.  Les habitants de Kaliningrad désiraient savoir
si il est 
possible lors d'une promenade de passer tous les ponts de la ville une fois 
et une seule.  

On appelle  \textbf{chaîne eulérienne} une  chaîne qui parcourt  toutes les
arêtes  d'un graphe  une  fois  et une  seule.   On appelle  \textbf{graphe
  eulérien} un
graphe où il existe une chaîne eulérienne. 

Le théorème d'Euler affirme: \og \textit{Un graphe est eulérien si et seulement si
il est connexe et possède zéro ou deux sommets de degré impair}\fg{}. 

\item Le problème des ponts de Kaliningrad admet-il une solution ?

\item  Écrire  une fonction  \texttt{eulerien(g)}  qui  renvoie un  booléen
  indiquant si un graphe est eulérien. 
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}[Chercher un chemin et sa longueur dans un graphe pondéré]
  
Les  graphes considérés  ici sont  pondérés.  On considère  par exemple  le
graphe suivant:


%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=5cm]{./IMG/graphes07}
\end{center}
%\end{figure}

Ce graphe est représenté par une matrice de pondération : il s'agit d'un tableau de nombres, avec $n$ lignes et $n$ colonnes, ou $n$ est l'ordre du graphe,
tel que  la $i-$ème ligne  et la $j-$ème  colonne contient 0  si aucune
arête ne lie les sommets $i$ et  $j$ et contient la longueur (ou poids)
entre ces deux sommets si ils sont liés. 

\begin{enumerate}
\item Quelle est la matrice de pondération du graphe représenté ci-dessus ?
  Écrire en Python  une telle matrice \texttt{mat} en codant  ce tableau de
  nombres comme une liste de listes. 

\item On considère  \texttt{lst} une liste de sommets.  Écrire une fonction
  \texttt{existe(mat,   lst)}  qui   renvoie   un   booléen  indiquant   si
  \texttt{lst} représente ou non une chaîne sur ce graphe. 

Par exemple, \texttt{existe(mat,[0, 1, 4, 2])} renverra \texttt{True} alors
que \texttt{existe(mat, [0, 4, 1, 2])} renverra \texttt{False}.

\item Adapter la fonction  précédente en une fonction \texttt{longueur(mat,
    lst)} pour qu'elle renvoie la longueur  de la chaîne considérée si elle
  existe et 0 sinon. 

Par  exemple, \texttt{longueur(mat,[0,  1,  4, 2])}  renverra  9 alors  que
\texttt{longueur(mat, [0, 4, 1, 2])} renverra 0.
\end{enumerate}
\end{exercice}















\begin{exercice}[Échec et graphes]

  \subsection{Algorithmes sur les graphes}
On désire modifier le parcours en largeur présenté dans le cours pour qu'il
permette non seulement de connaître les sommets atteints durant le parcours 
mais  également  le nombre  de  sommets  qu'il  aura fallu  explorer  avant
d'atteindre chaque  sommet. Ce nombre  de sommets représente la  ditance au
sommet de départ: 
les  voisins sont  à une  distance de  1 ;  les voisins  des voisins  à une
distance de 2 etc... 

\begin{enumerate}
\item Écrire une fonction \texttt{largeur\_dist(g, dep)} qui prend un graphe
  sous forme de dictionnaire d'adjacence et qui renvoie un dictionnaire où les clés
sont les  numéros des  sommets et  les valeurs  associées les  distances au
sommet de  départ. Si un sommet  n'est pas atteignable depuis  le départ la
valeur associée sera de $-1$.  

\item On  désire adapter la méthode  précédente pour trouver la  distance à
  une case sur un échiquier avec des déplacements de cavalier. 

Un cavalier se déplace, lorque c'est  possible (il ne peut aller au-delà du
bord) de 2 cases dans une direction  verticale ou horizontale, et de 1 case
dans l'autre direction. 


%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{./IMG/img_cavalier}
\end{center}
%\end{figure}


Les  cases de  l'échiquier  sont  représentées par  des  tuples. Le  couple
\texttt{(i,j)}  désigne   la  case  d'abscisse  \texttt{i}   et  d'ordonnée
\texttt{j}.

 On travaillera  sur un  échiquier de  taille quelconque,  comportant $n$
 lignes et  $p$ colonnes.  Un échiquier  standard possède  $n=8$ lignes
 (numérotées de  0 à 7)  et $p=8$ colonnes  (également numérotées de  0 à
 7).  

Écrire une fonction \texttt{voisins(t, n, p)} qui prend en argument un
tuple  \texttt{t} représentant  des  coordonnées sur  un  échiquier et  qui
renvoie la liste de ses voisins, représentés par des tuples. 

\item Créer  un dictionnaire \texttt{dico\_voisins}  dont les clés  sont les
  cases de  notre échiquier et les  valeurs associées sont la  liste de ses
  voisins. 

\item Adapter la fonction \texttt{largeur\_dist(g, dep)} pour écrire une
  fonction \texttt{dist\_cases(dico,  dep, n,  p)} qui  prend en  entrée un
  tuple  \texttt{dep} représentant  des  coordonnées et  les dimensions  de
  l'échiquier 
et  qui renvoie  un dictionnaire  dont  les clés  sont les  cases de  notre
échiquier et les valeurs associées les  distances à la case \texttt{dep} en
déplacement de cavalier. 

\item Pour une  meilleure présentation des résultats,  utiliser la fonction
  précédente pour écrire une fonction \texttt{a\_distance(dico, dep, n, p)}
  qui prend en entrée un tuple \texttt{dep} représentant des coordonnées et
  les dimensions de l'échiquier 
et qui  renvoie un  dictionnaire où  les clés  sont la  distance à  la case
\texttt{dep} et  les valeurs  associées sont  des listes  de tuple  à cette
distance de \texttt{dep}. 

\subsection{ À la découvrte d'un module graphique}

On   travaille   dans   cette    partie   avec   un   échiquier   classique
($n=p=8$). L'objectif est d'obtenir une  image représentant la distance à
une case donnée en déplacement de cavaliers, sur un échiquier que l'on aura
tracé. Par exemple: 


% \begin{figure}

\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.8]{./IMG/distance}
\end{center}
%\end{figure}

Nous utiliserons  dans cette  partie le  module \texttt{matplotlib.pyplot},
qui permet de tracer des graphiques. 

La partie qui nous intéresse de ce module peut être importée à l'aide de:




\begin{pythoncode}
import matplotlib.pyplot as plt
\end{pythoncode}

Une nouvelle figure peut être obtenue à l'aide de :

\begin{pythoncode}
plt.figure(nom_ou_numero_optionnel)
\end{pythoncode}

Un titre peut être donné à l'aide de la commande suivante, \texttt{titre} étant une chaîne de caractères :

\begin{pythoncode}
plt.title(titre)
\end{pythoncode}

Les commandes suivantes contrôlent les axes :

\begin{pythoncode}
plt.axis("off") # rend les axes invisibles
plt.axis("equal") # rend les axes isométriques
\end{pythoncode}

Un segment entre le point de coordonnées \texttt{(x0, y0)} et le point de coordonnées \texttt{(x1, y1)} peut être tracé à l'aide de :

\begin{pythoncode}
plt.plot([x0, x1], [y0, y1], **kwargs)
\end{pythoncode}

\texttt{**kwargs}   désigne  des   arguments  optionnels;   plusieurs  sont
présentés plus bas. Pour de plus amples  détails, on pourra se référer à la
documentation en ligne de \texttt{plt.plot}. 

Du texte, contenu dans une chaîne  de caractères \texttt{s} peut être écrit
dans la figure au point de coordonnées \texttt{(x,y)} à l'aide de: 

\begin{pythoncode}
plt.text(x, y, s, **kwargs)
\end{pythoncode}

La figure  peut être  affichée à l'aide  de \texttt{plt.show()}.  Elle peut
être  fermée   avec  \texttt{plt.close()}   et  sauvegardée  à   l'aide  de
\texttt{plt.savefig(s)} où  la chaîne  de caractères \texttt{s}  désigne le
nom du fichier. 

Les couleurs les plus simples sont codées à l'aide de :

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline   
 Couleur & Codage \\
\hline
noir & \texttt{'k'} \\
 rouge & \texttt{'r'} \\
 vert & \texttt{'g'} \\
 bleu & \texttt{'b'} \\
  jaune & \texttt{'y'} \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}


Si  l'on   souhaite  colorer   un  segment,  on   ajoute  dans   l'appel  à
\texttt{plt.plot} l'argument  optionnel \texttt{color = 'y'}  pour un tracé
en jaune par exemple 

Quelques exemples d'arguments optionnels pour le texte:

\begin{center}
  \begin{tabular}{|l|l|l|}
    \hline
 Argument & Valeur & Signification \\
 \hline
 \texttt{fontsize} & entier & écrit le texte en police de taille donnée \\
 \texttt{color}  & chaîne & écrit le texte en couleur \\
 \texttt{horizontalalignment} & \texttt{"left"}, \texttt{"center"}, \texttt{"right"} & positionne le texte horizontalement \\ 
 \texttt{verticalalignment}  &  \texttt{"left"},  \texttt{"center"},  \texttt{"right"} &  positionne  le  texte
                                                     verticalement \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}

On     écrira     dans     toute     cette     partie     une     procédure
\texttt{dessine\_echiquier(i, j)}, où \texttt{i}  et \texttt{j} désignent le
  numéro de la ligne et le numéro de la colonne de la case de départ. 

\item  Créer une figure, rendre les axes invisbles et égaux.

\item Donner un titre à la figure.  Celui-ci sera constitué de la chaîne de
  caractères  \texttt{"Distance  à  la  case"}  à laquelle  on  aura  concaténé  les
  coordonnées de la case de départ \texttt{(i,j)}. 

\item On dessinera l'échiquier en  traçant 9 segments horizontaux noirs aux
  ordonnées espacées de 20 en 20 de 0 à 160 et avec des abscisses comprises
  entre 0 et 160 
et 9 segments verticaux noirs aux abscisses espacées de 20 en 20 de 0 à 160
et avec des ordonnées comprises entre 0 et 160.  

Tracer l'échiquier. 

\item En utilisant un des dictionnaires construits dans la première partie,
  écrire sur la figure les nombres correspondant aux distances à la case de
  départ en déplacement de cavalier. 
On utilisera  du texte bleu,  centré horizontalement et  verticalement, une
fonte de taille 11, et on déterminera  les coordonnées du centre de la case
de ligne \texttt{i} et de colonne \texttt{j}. 

\item Placer les  numéros de lignes et de colonnes.  Ils seront positionnés
  au niveau du centre  de leur colonne et de leur  ligne, à des coordonnées
  d'abscisse -8 pour les numéros des lignes, 
et  à  des coordonnées  d'ordonnée  -8  pour  le  numéro des  colonnes.  On
utilisera  du texte  rouge,  centré horizontalement  et verticalement,  une
fonte de taille 8. 

\item  Afficher et enregistrer l'image. Tester votre procédure.

\end{enumerate}
\end{exercice}


\subsection{Un peu d'aide}



\begin{enumerate}

\begin{pythoncode}
def largeur(g, dep):
    n = ... # nb de sommets de g
    vus = [False] * n
    vus[dep] = True
    voisins = ... # liste des voisins de dep
    parc = [dep]
    while voisins:
        explore = voisins.pop(0)
        if not vus[explore]:
            parc.append(explore)
            vus[explore] = True
            voisins.extend(...) # voisins de explore
    return parc
\end{pythoncode}
  

\item L'implémentation ci-dessus  du parcours en largeur  ne tient
pas compte  de la distance  au sommet de  départ. Plutôt que  de travailler
avec une simple liste de booléens, permettant de marquer si les sommets ont
été visités ou non, 
il  est plus  pertinent d'utiliser  une liste  d'entiers, initialisée  à -1
(sommet non  visité) sauf pour  le sommet de  départ initialisé à  0. Cette
liste contiendra la distance à l'origine pour les sommets déjà visités.  
Il n'est  possible de la  mettre à  jour que si  l'on stocke les  sommets à
explorer  avec leurs  pères (sommet  d'où on  les atteint); ceci  est par
exemple  possible en  stockant un  tuple de  la forme  \texttt{(provenance,
  sommet)} 
dans la liste des voisins. 

\item
  
Il est  facile de créer  à la main une  liste des déplacements  relatifs du
cavalier : \texttt{lst  = [(-2, 1), (2,  -1), ...]}. Ensuite, il  suffit de tester
pour chaque case d'arrivée si elle sort ou non du cadre, et de stocker ceci
dans une liste.  

\item 
On  peut partir  d'un dictionnaire  vide, que  l'on remplit  avec tous  les
tuples possibles correspondant  aux cases de l'échiquier comme  clé et dont
les  valeurs   associées  sont  les   listes  renvoyées  par   la  fonction
précédente. 

\item 
Il s'agit d'adapter ce qu'on a fait à la première question en tenant compte
du  fait  que  les  clés  sont désormais  des  tuples  de  coordonnées  sur
l'échiquier. 

\item 
On peut  commencer par récupérer  la valeur  associée maximale `m`  dans le
dictionnaire précédent, puis  créer un dictionnaire dont les  clés sont les
valeurs de `0` à `m` et les valeurs associées des listes vides. 
On parcourt ensuite le dictionnaire précédent, et on ajoute dans le nouveau
dictionnaire les cases dans les bonnes listes. 


\item Reprendre les instructions données en préambule.

\item 
L'instruction est  donnée en  préambule, attention au  type des  objets, on
peut convertir un tuple \texttt{t} en chaîne de caractères à l'aide de \texttt{srt(t)}. 

\item
  
On utilise l'instruction `plt.plot` pour tracer des segments. Comme il y a 9 segments horizontaux à tracer, une boucle gagne du temps. Les extrémités des segments
horizontaux sont  les points $(0,20i)$  et $(160,20i)$. On  fait pareil
pour les segments horizontaux.  La couleur s'obtient en utilisant
\texttt{plt.plot(lst1, lst2, color = 'k')}. 

\item 
Les  coordonnées  du  point à  la  ligne  \texttt{i}  et  à la  colonne  \texttt{j}  sont
$(10+20j,10+20i)$ et non le contraire. On parcourt un dictionnaire (celui
dont  les clés  sont des  coordonnées  est plus  facile à  utiliser) et  on
remplit les cases  en n'oubliant pas qu'une chaîne de  caractères doit être
passée à \texttt{plt.text}. 

\item 
Deux boucles  successives, ou une  seule boucle  plaçant les lignes  et les
colonnes simultanément suffit. En cas  de difficultés, s'inspirer de ce qui
a été fait précédemment pour déterminer les coordonnées. 

\item 
Finaliser   la   procédure   en   utilisant  les   méthodes   \texttt{show()}   et
\texttt{savefig(fichier)} qui  permettent d'afficher et sauvegarder  l'image. Puis
vérifiez vos résultats et débugguez votre programme le cas échéant. 

\end{enumerate}


% \modenormal

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "Poly_graphes_21"
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
